\documentclass{frederico}

\pgfplotsset{scaled x ticks=false, axis lines=middle}

\title{Física}
\author{CARLOS ANDRÉ BOHN BRANDT}

\begin{document}
\titulo

\section{Termologia}
\textbf{Calor} é um tipo de energia medido em Joules. Se transfere de um corpo para o outro através da diferença de temperatura.

Equilíbrio Térmico: $$T1 = T2$$

\begin{center} \begin{tabular}{|r|c|c|c|}
	\hline	& Celsius & Fahrenheit & Kelvin \\\hline
	P. Fusão da Água & 0\textdegree C & 32\textdegree F & 273K \\ \hline
	P. Ebulição da Água & 100\textdegree C & 212\textdegree F & 373K\\\hline
	Variação & 100\textdegree C & 180\textdegree F & 100K\\\hline
\end{tabular} \end{center}

A escala Kelvin é a \textbf{única} oficial no meio científico e não possui valores negativos. Também é conhecida como escala absoluta. Ainda não se conhece nada que alcançou a temperatura de 0K.

\subsection{Conversão}

Descobrir variações:

\begin{center} \begin{tabular}{|r|l|}
	\hline	Celsius & $100-0 = 100$ \\\hline
	Fahrenheit & $212-32 = 180$ \\\hline
	Kelvin & $373-273 = 100$ \\\hline
\end{tabular} \end{center}

\begin {align*}
\frac{C}{100} = \frac{F-32}{180} = \frac{K-273}{100}\\\\
\frac{C}{5} = \frac{F-32}{9} = \frac{K-273}{5}
\end {align*}

Para calcular \textbf{intervalos}, remove-se os cálculos de subtração, como no exemplo a seguir:

$$ \frac{C}{5} = \frac{F}{9} = \frac{K}{5} $$




\section{Dilatação}

\subsection{Linear}
Em linha reta, vai se dilatar em apenas 1 dimensão.
Ex.: Cabos, fios, barras, lâminas...

Com o aquecimento, as partículas começam a se agitar, o espaço entre moléculas aumenta e o material dilata.

\begin{center} \begin{tabular} {r c l}
	$ L_0, T_0 $ &$\rightarrow$& Comprimento e Temperatura Inicial\\
	$ \Delta L $ &$\rightarrow$& Variação de Comprimento\\
	$ \Delta T $ &$\rightarrow$& Variação de Temperatura\\
	$ L T $ &$\rightarrow$& Comprimento e Temperatura Final\\
	$ \alpha $ &$\rightarrow$& Constante característica do material.\\
\end{tabular} \end{center}

Podem ser utilizadas como medida de temperatura tanto `ºC` quanto `K` porque, mesmo sendo medidas diferentes, a diferença de `1ºC` equivale à medida de `1K`.

$$\Delta L = L_0 \times \alpha \times \Delta T$$
$$L = L_0 (1+ \alpha + \Delta T)$$

\subsection{Superficial}
Se relaciona com a superfície de um objeto, alterando sua área e afetando significativamente apenas duas dimensões.

O coeficiente de dilatação superficial é representado por $\beta$ e é equivalente ao dobro de $\alpha$.

\begin {align*}
A &= A_0 + \Delta A\\
\Delta A &= A_0 \times \beta \times \Delta t\\
\beta &= 2 \times \alpha\\ 
A_\Box &= b \times h\\
A_\bigcirc &= pi \times r ^ 2\\
\end{align*}

\subsection{Volumétrica}

Se relaciona com o volume do objeto, alterando o valor em três dimensões.

O coeficiente de dilatação volumétrica é representado por $\gamma$ e é equivalente ao triplo de $\alpha$.

\begin{align*}
	\Delta V &= V_0 \times \gamma \times \Delta T\\
	\gamma &= 3 \times \alpha\\
	       & ^\nwarrow \text{coeficiente de dilatação volumétrica.}\\
	V_\text{cubo} &= b \times h \times c
\end{align*}

\subsection{Dilatação dos Líquidos}
$$\Delta V = V_0 \times \gamma \times \Delta T$$

$$\Delta V_\text{real} = \Delta V_\text{aparente} + \Delta V_\text{recipiente}$$
A variação de volume real representa o Líquido, a aparente mostra o Líquido Derramado e o recipiente é o Sólido.

$$V_0 \times \gamma_\text{líquido} \times \Delta T = V_0 \times \Delta T \times (\gamma_\text{aparente} + \gamma_\text{recipiente})$$

$$\gamma_\text{líquido} = \gamma_\text{aparente} + \gamma_\text{recipiente}$$


\paragraph{Dilatação da Água}

A Água possui um caso especial entre 0 e 4\textdegree C. Entre essas temperaturas, a água diminui seu volume enquanto ganha calor, enquanto fora desse intervalo a dilatação é normal. Esse fenômeno é chamado de Dilatação \textbf{anormal}. Por isso, não haverão exercícios sobre a dilatação da água nesse intervalo.

$$\text{Densidade: } d = \frac{m}{v}$$

Se o volume diminui, a densidade aumenta. Portanto, há uma relação direta entre dilatação e densidade.


\section{Propagação de Calor}
\subsection{Condução}
Necessita de um meio para se propagar e é mais comum em sólidos e líquidos.

Fluxo
$$\Phi = \frac{Q}{\Delta T} = \frac{K \times A \times (T_F - T_I)}{L}$$

\begin{align*}
	K &= \text{Constante de Condutibilidade}\\
	A &= \text{Área (Referente à largura do ``cabo'')}\\
	L &= \text{Comprimento: Relacionado através da}\\
	  &\text{perda de temperatura para o ambiente.}\\
\end{align*}
\subsection{Convecção}
Necessita de um meio para se propagar e é mais comum em líquidos e gases. Acontece, por exemplo, no refrigerador. Forma a chamada Corrente de Convecção, onde o material continuamente sofre movimento, a partir do princípio em que as partículas mais frias ficam mais densas e descem, ao mesmo tempo em que as partículas mais quentes sobem, por serem menos densas.

\subsection{Irradiação}
Não necessita de um meio para se propagar, podendo se propagar no vácuo. 

\section{Calorimetria}
Quantidade de Calor para que um corpo aumente sua temperatura.

\begin{description}
	\item [Calor Específico:] $c$ representa a quantidade de calor que 1g da substância deve receber para variar a sua temperatura de 1°C
	\item [Calor Sensível:] Varia temperatura e não muda de fase.
		$$Q = c \times m \times \Delta t$$
		, onde $Q=$quantidade de calor (em Cal), $m=$massa (g) e $c=$calor específico(cal/g$*$°C).
	\item [Calor Latente:] Temperatura constante, mudança de fase (Exemplo: água: no processo de mudança de fase, manterá a temperatura, mudando a condição das fases.)
		$$Q = L \times m$$
		, onde $Q=$quantidade de calor e $L=$calor latente
	\item [Capacidade Térmica] $$C = c \times m$$
\end{description}

\begin{enumerate}
	\item Um bloco de ferro com massa de 600g está a uma temperatura de 20°C. O calor espacífico do ferro e igual a 0,114$\frac{\text{cal}}{\text{g} \times \text{°C}}$
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Qual é a quantidade de calor que o bloco deve receber para que sua temperatura passe de 20°C a 50°C
				\begin{align*}
					Q &= c \times m \times \Delta T\\
					Q &= 0,114 \times 600 \times 30\\
					Q &= 2052
				\end{align*}
			\item Qual a quantidade de calor que deve ceder para que sua temperatura varie de 20°C a -5°C
				\begin{align*}
					Q &= c \times m \times \Delta T\\
					Q &= 0.114 \times 600 \times (-25)\\
					Q &= -1710
				\end{align*}
		\end{enumerate}
	\item Um bloco de gelo de massa 200g encontra-se a 0°C. Calcule a quantidade de calor que se deve fornecer a esse bloco para que ele se transforme totalmente em água a 0°C. Dado $L_F = 80\text{cal/g}$
		\begin{align*}
			Q &= L \times m\\
			Q &= 80 \times 200\\
			Q &= 16000
		\end{align*}
	\item O gráfico representa a variação de temperatura de um corpo sólido em função do tempo, ao ser aquecido, por uma fonte que libera energia a uma potência constante de $150\text{Cal}/\text{min}$. A massa do corpo é de $100\text{g}$. Determine o seu calor específico, em $\frac{\text{cal}}{\text{g}\times^\circ\text{C}}$

		\begin{center}
			\begin{tikzpicture} 
				\begin{axis}[axis x line=middle, axis y line=middle, ylabel=$t (°C)$, xlabel=$tempo (minutos)$, ymin=0, ymax=50]
					\addplot table {
						0 20
						10 40
					};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}

		\begin{align*}
			\Delta t &= 20 \text{°C em 10 minutos}\\
			m &= 100 \text{ g}\\
			Q &= 1500 \text{ cal em 10 minutos}\\
			\\
			Q&=c \times m \times \Delta t\\
			1500 &=C \times 100 \times 20\\
			1500 &= 2000 C\\
			C &= \frac{1500}{2000}\\
			C &= \frac{3}{4}\\
			C &= 0.75\\
		\end{align*}
	\item Um bloco de gelo de massa $600$g encontra-se a 0°C. Determine a quantidade de calor que se deve fornecer a essa massa para que ela se transforme totalmente em água (em °C).
		\\ Dado: $L_F = 80 \text{cal}/\text{g}$
		\begin{align*}
			Q &= L \times m\\
			Q &= 80 \times 600\\
			Q &= 48000 \text{ calorias.}
		\end{align*}
	\item O calor específico do ferro é igual a $0.110 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times \text{°C}}$. Determine a tempoeratura final de uma massa de $400$g de ferro à temperatura de $20$°C, após ter cedido 500 cal.
		\begin{align*}
			Q &= c \times m \times \Delta T\\
			-500 &= 0.110 \times 400 \times \Delta T\\
			-500 &= 44 \times \Delta T\\
			\frac{-500}{44} &= \Delta T\\
			\Delta T &= -11.3636\dots\\
			T_{\text{final}} &= 20-\frac{125}{11}\\
			T_{\text{final}} &= 8.63\dots\text{ °C}
		\end{align*}
	\item Um bloco de gelo de massa $600$g está a $-15$°C. Qual é a quantidade de calor para transformar esse gelo em água a $0$°C?\\
		\begin{tabular}{ll}
			Dados:	&	$L_F = 80\text{ cal/g}$\\
				      &	$C=0,5 \frac{\text{cal}}{\text{g} \times \text{°C}}$
		\end{tabular}
		\begin{align*}
			Q_1 &= m \times C \times \Delta t\\
			Q_1 &= 600 \times 0,5 \times 15\\
			Q_1 &= 4500\\
			    &+\\
			Q_2 &= 80 \times 600\\
			Q_2 &= 48000\\
			\\
			\\
			Q_\text{total} &= Q_1 + Q_2\\
			Q_\text{total} &= 4500 + 48000\\
			Q_\text{total} &= 52500
		\end{align*}
	\item Um bloco de gelo de massa $400$g está a temperatura de $-30$°C, sob pressão normal. Dados $L_F = 80$cal/g, $L_V = 540$cal/g, $C_\text{gelo} = 0,5 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times \text{°C}}$, $C_\text{água} = 1 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times \text{°C}}$
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Determine a quantidade de calor necessária par transformar totalmente esse bloco de gelo em vapor $100$°C.
				\begin{align*}
					Q_1 &= 0,5 \times 400 \times 30\\
					Q_1 &= 6000 \text{ cal}\\
					\\
					Q_2 &= 80 \times 400\\
					Q_2 &= 32000 \text{ cal}\\
					\\
					Q_3 &= 1 \times 400 \times 100\\
					Q_3 &= 40000 \text{ cal}\\
					\\
					Q_4 &= 540 \times 400\\
					Q_4 &= 216000 \text{ cal}\\
					\\
					Q_\text{total} &= Q_1 + Q_2 + Q_3 + Q_4\\
					Q_\text{total} &= 6000 + 32000 + 40000 + 216000\\
					Q_\text{total} &= 294000 \text{ calorias}\\
				\end{align*}
			\item Construa um gráfico Temperatura X Quantidade de Calor.
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture} 
						\begin{axis}[ylabel=$t$ (°C), xlabel=$Q$ (cal), width=0.8\textwidth, xtick={0, 6000, 38000, 78000, 294000}, ytick={-30, 0, 20, 40, 60, 80, 100}, xticklabel style={rotate=90}]
							\addplot table [meta=label] {
								x y label
								0 -30 (0, -30)
								6000 0 (6000, 0)
								38000 0 (38000, 0)
								78000 100 (78000, 100)
								294000 100 (294000, 100)
							};
						\end{axis}
					\end{tikzpicture} 	
				\end{center}
		\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section{Troca de Calor}
É a transferência de energia de um corpo para outro devido à diferença de temperatura.

$$Q_C + Q_R = 0$$

Exercícios
\begin{enumerate}
	\item Uma xícara de massa 50g está a 34°C. Colocam-se nela 250g de água a 100°C. Verifica-se que no equilíbrio térmico a temperatura é de 94°C. Admitindo que só haja troca de calor entre a xícara e a água, determine o calor específico do material de que é constituído a xícara.\\
		Dado: Calor específico da água: $1 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times\text{°C}}$
		\begin{align*}
			m_\text{xícara} &= 50\\
			m_{\text{água}} &= 250\\
			T_{\text{água}} &= 100\\
			T_\text{equilíbrio} &= 94\\
			c_{\text{água}} &= 1\\
			\\
			Q&=c \times m \times \Delta T\\
			Q_{\text{água}} &= 1 \times 250 \times -6\\
			Q_{\text{água}} &= -1500\\
			\\
			Q_\text{xícara} &= c \times 50 \times 60\\
			1500 &= 3000c\\
			c &= \frac{1500}{3000}\\
			c &= 0.5\\
		\end{align*}
	\item Um calorímetro de capacidade térmica $8$ cal/°C contém $120$g de água a $15$°C. Um corpo de massa $X$ gramas e temperatura $60$°C é colocada no interior do calorímetro. Sabendo-se que o calor específico do corpo é de $0.22 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times \text{°C}}$ e que a temperatura de equilíbrio é de $21.6$, calcule $X$.

		\begin{align*}
			Q &= c \times m \times \Delta t\\
			Q &= C \times \Delta t\\
			t_\text{água} &= 15\\
			t_\text{corpo} &= 60\\
			t_\text{equilíbrio} &= 21,6\\
			\\
			c_\text{corpo} &= 0,22\\
			C_\text{água} &= 8\\
			\\
			0 &= 8 * 6,6 + 1 * 120 * 6,6 + 0,22 * m * (-38,4)\\
			0 &= 52.8 + 792 - 8.448m\\
			0 &= 844.8
			m &= \frac{844.8}{8.448}\\
			m &= 100\text{ gramas}
		\end{align*}

	\item Um vaso de latão contém $500$g de água a $20$°C. Imerge-se nessa água um bloco de ferro com 200g de massa e temperatura igual a 70°C. Desprezando o calor absorvido pelo vaso, calcule a temperatura do equilíbrio térmico.\\
		\begin{tabular}{ll}
			Dados: & Calor específico do Ferro: $0,114 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times \text{°C}}$\\
			       & Calor específico da Água: $1 \frac{\text{cal}}{\text{g}\times \text{°C}}$
		\end{tabular}
		\begin{align*}
			m_\text{água} &= 500\\
			t_\text{água} &= 20\\
			\\
			m_\text{ferro} &= 200\\
			t_\text{ferro} &= 70\\
			\\
			Q&=cmt\\
			0 &= 1 \times 500 \times (T_e - 20) + 0,114 \times 200 \times (T_e - 70)\\
			0 &= 500 (T_e - 20) + 22.8 (T_e - 70)\\
			0 &= 500T_e - 10000 + 22.8T_e - 1596\\
			0 &= 522.8T_e - 11596\\
			T_e &= \frac{11596}{522.8}\\
			T_e &= 22.1806\dots \text{°C}
		\end{align*}
\end{enumerate}

\section{Mudanças de Fase}
\begin{center}
	Sólido ${}^\text{Fusão$\rightarrow$}_\text{$\leftarrow$Solidificação}$  Líquido ${}^\text{Vaporização$\rightarrow$}_\text{$\leftarrow$Condensação}$ Gasoso
\end{center}

Sólido para gasoso = Sublimação

A mudança de estado físico envolve dois modos: trocas de calor e mudanças de pressão.


%TODO: Gráfico entre temperatura, pressão e estado físico(representado em áreas do gráfico) fim da pag78

\section{Termodinâmica: Estudos dos gases}
O estudo da termodinâmica se baseia fundamentalmente em dois princípios:
\begin{enumerate}
	\item Diz respeito à relação entre calor e trabalho
	\item Determina quando o calor pode ser transformado em trabalho (e vice-versa)
\end{enumerate}

$$P \times v = n \times r \times T$$
\begin{align*}
	P &=	\text{pressão [Pa]}\\
	v &=	\text{volume [m$^3$]}\\
	n &=	\text{n° mols [mol]}\\
	R &=	\text{constante dos gases}\\
	T &=	\text{temperatura [K]}\\
	\\
	1 \text{Pa}	&= 1 \text{N/m}^2\\
	1 \text{atm}	&= 1\e{5} \text{Pa}\\
	1000 \text{l}	&= 1\text{m}^3\\
	\\
	R &= 0,082	\text{ atm.l/mol.K}\\
	R &= 8,31	\text{ J/mol.K}\\
	\\
	n &= \frac{m}{MM}\\
	m &= \text{ massa [g]}\\
	MM&= \text{ massa molar\footnote{Tabela Periódica} [g/mol]}
\end{align*}

\subsection{Conceitos}
\begin{description}
	\item [Sistema] é o conjunto de elementos que é objeto de um determinado estudo.
	\item [Sistema Aberto] é todo sistema que pode trocar energia ou matéria com o meio externo.
	\item [Sistema Isolado] é aquele que não pode trocar energia nem matéria com o meio externo.
	\item [Ciclo] é o conjunto de transformações no término das quais o gás (sistema) encontra-se nas mesmas condições (pressão, temperatura e volume) em que se encontrava inicialmente.
\end{description}

\subsection{Relação entre Calor e Energia}
$$1 \text{ cal} = 4,186 \text{ J}$$

\subsubsection{Energia Interna}
\begin{itemize}
	\item Energia Cinética das Partículas
		$$\Delta U = \frac{3}{2}n \times R \times T$$
		$\Delta U$ representa a variação de energia.
	\item Equação de Clayperon
		$$P \times V = n \times R \times T$$
		$$\Delta U = \frac32 \times P \times V$$
	\item Variação de Energia Interna
		\begin{itemize}
			\item Gás Monoatômico
				$$\Delta V = \frac32 \times n \times R \times T$$
			\item Diatômico
				$$\Delta V = \frac52 \times  n \times R \times T$$
		\end{itemize}
\end{itemize}

A partir do momento em que dois recipientes com pressões diferentes, devido à condição caótica dos gases, o conteúdo dos dois começa a se misturar, seguindo a equação

$$n\times R = \frac{P \times v}{T}$$

$$\frac{P_1 \times V_1}{T_1} = \frac{P_2 \times V_2}{T_2}$$

\subsection{Transformação Isobárica}
É a transformação em um gás, onde a situação inicial e final tem a mesma pressão.

$$n \times R = \frac{P \times V}{T}$$
$$\frac{P_1 \times V_1}{T_1} = \frac{P_2 \times V_2}{T_2}$$

A partir destas equações, é possível desconsiderar o valor de $P_1$ e $P_2$, que são iguais e se cancelam:
$$\frac{V_1}{T_1} = \frac{V_2}{T_2}$$

\subsection{Transformação Isométrica}
Também conhecida como transformação isovolumétrica ou isocórica, é a transformação em um gás, onde a situação inicial e final tem mesmo volume.

$$n \times R = \frac{P \times V}{T}$$
$$\frac{P_1 \times V_1}{T_1} = \frac{P_2 \times V_2}{T_2}$$

A partir destas equações, é possível desconsiderar o valor de $V_1$ e $V_2$, que são iguais e se cancelam:
$$\frac{P_1}{T_1} = \frac{P_2}{T_2}$$

\subsection{Transformação Isotérmica}
É a transformação em um gás, onde a situação inicial e final tem a mesma temperatura.

$$n \times R = \frac{P \times V}{T}$$
$$\frac{P_1 \times V_1}{T_1} = \frac{P_2 \times V_2}{T_2}$$

A partir destas equações, é possível desconsiderar o valor de $T_1$ e $T_2$, que são iguais e se cancelam:
$$P_1 \times V_1 = P_2 \times T_2$$

\subsection{Trabalho Realizado pelo Gás}
Em pressão constante:
$$T=F\times d$$ Trabalho[J] =Força[N] x Deslocamento
$$P=\frac{F}{A}$$Pressão[N/m² ou Pascal] = Força/Área
$$F = P \times A$$
$$T = P \times \Delta V$$ V[m³]

Se a pressão estiver em Atm, o volume fica em litros.

O trabalho é positivo quando há aumento de volume, ou seja, o gás expande, e negativo quando há a diminuição do volume. Nesse caso, o \textbf{ambiente} realiza o trabalho.

%TODO: Gráficos Volume x Pressão: Calcular Trabalho a partir da área da figura abaixo da linha conforme pag 103.

\section{Primeira Lei da Termodinâmica}

Troca de energia entre o gás e o ambiente. Relaciona calor e trabalho.

\begin{align*}
	\Delta U &= \text{Energia Interna [J]}\\
	Q&= \text{Quantidade de Calor [J]}\\
	\tau &= \text{Trabalho realizado pelo Gás [J]}\\
	\\
	1\text{ cal} &= 4,186\text{ J}
\end{align*}

$$\Delta U = Q - \tau$$
$$\tau = P \times \Delta V$$

\subsection{Transformação Isovolumétrica}
Volume constante.
$$\tau = 0$$
$$\Delta U = Q$$

\subsection{Transformação Isotérmica}
Temperatura constante
$$\Delta U=0$$
$$Q=\tau$$

\subsection{Transformação Adiabática}
Não há troca de calor.
$$Q=0$$
$$\Delta U = - \tau$$

\subsection{Transformação Cíclica}
$$\Delta U = 0$$
$$Q=\tau$$
%TODO: graficos p 1-110

%ADICIONAR AQUI


\section{Máquinas Térmicas}
Transformam a energia do calor em trabalho. Parte da energia será rejeitada para a fonte fria, seguindo a segunda lei da Termodinâmica.

$$Q=\tau-F$$

$Q=$ Quente (Quantidade de Calor)\\ $\tau=$Trabalho\\ $F=$Fria (Quantidade de Calor)

$$\eta = \frac{\tau}{Q}$$
$$\eta = 1-\frac FQ$$


$\eta =$ Rendimento

\section{Máquinas Frigoríficas}
Transformam a fonte fria e trabalho em calor, geralmente utilizada em refrigeradores e ar-condicionados. Nesse caso, não é calculado o rendimento, e sim a eficiência.

$$e=\frac{F}{\tau}$$

\section{Ciclo de Carnot}
%TODO:
p127.

E o rendimento é:
$$\eta = 1-\frac{T_F}{T_Q}$$
$T_F$ representa a temperatura fria e $T_Q$ representa a temperatura quente.

Prova: estudo dos gases até o final

\end{document}
